\subsection{Modellierung in Oracle Spatial}
Hisweise:\newline
Die Beispielanweisungen können mit dem SQLDeveloper nachvollzogen werden. Die dargestellten Funktionen zeigen nur einen kleinen Ausschnitt möglicher Operationen. Für weitere oder spezielle Funktionen ist das Manual von Oracle zu verwenden.

\subsubsection{Anwendung der Klasse SDO\_GEOMETRY}
SDO\_GEOMETRY ist die spezifische Klasse für die Speicherung von Geometrien. Es gibt keine spezifischen Unterklassen, sodass der Geometrietyp über Attribute festgelegt wird.
\begin{verbatim}
CREATE TABLE GTree (                        -- für punktförmige Objekte (Point)
    idx INTEGER,                            -- Identifikator
    species VARCHAR(20),                    -- Baumart
    geo SDO_GEOMETRY,                       -- Geometrie
    CONSTRAINT pk_gtree PRIMARY KEY(idx)    -- Primärschlüssel
);

CREATE TABLE GWay (                         -- für linienförmige Objekte (Linestring)
    idx INTEGER,                            -- Identifikator
    name VARCHAR(20),                       -- Bezeichnung
    geo SDO_GEOMETRY,                       -- Geometrie
    CONSTRAINT pk_gway PRIMARY KEY(idx)     -- Primärschlüssel
);

CREATE TABLE GParcel (                      -- für Flächen (Polygon)
    idx INTEGER,                            -- Identifikator
    nr VARCHAR(20),                         -- Nummer
    geo SDO_GEOMETRY,                       -- Geometrie
    CONSTRAINT pk_gparcel PRIMARY KEY(idx)  -- Primärschlüssel
);
\end{verbatim}
Es wir hier für jeden Geometrietypen eine eigene Tabelle angelegt, dies ist nicht zwingend erforderlich da die Klasse SDO\_GEOMETRY die Geometrietypen nicht unterscheiden, jedoch kann es bei der Verbindung mit einem GIS zu Problemen führen.\newline
Denn aus den Tabellen werden Layer gemacht und diese verfügen meist über nur einen Geometrietypen.

\subsubsection{Aufbau der Klasse SDO\_GEOMETRY}
\begin{tabular}[h]{|l|l|p{6.75cm}|}
    \hline
    Attribute & Typ & Bedeutung \\
    \hline
    SDO\_GTYPE & NUMBER & Geometrietyp \\
    \hline
    SDO\_SRID & NUMBER & Bezugssystem \\
    \hline
    SDO\_POINT & MDSYS.SDO\_POINT\_TYPE & Koordinaten (nur bei Point) \\
    \hline
    SDO\_ELEM\_INFO & MDSYS.SDO\_ELEM\_INFO\_ARRAY & Interpretation der Koordinaten aus\newline SDO\_ORDINATES \\
    \hline
    SDO\_ORDINATES & MDSYS.SDO\_ORDINATE\_ARRAY & Koordinaten \\
    \hline
\end{tabular}
\paragraph{Bedeutung Attribut SDO\_GTYPE}
Die Angabe der Geometrietypen erfolgt über eine vierstellige Zahl:
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item [1. Ziffer] Dimension (möglichewerte 2-4(Nur 2 wird von Oracle Spatial unterstützt))
    \item [2. Ziffer] lineares Bezugssystem (0 = ohne)
    \item [3+4. Ziffer] Typ der Gemetrie siehe Tabelle
\end{itemize}
\begin{tabular}[h]{|l|l|}
    \hline
    Wert von SDO\_GTYPE & Bedeutung \\
    \hline
    dl01 & Punkt (Simple Feature: Point) \\
    \hline
    dl02 & Linienzug (Curve und LineString) \\
    \hline
    dl03 & Polygon, ggf. mit Löchern (Polygon) \\
    \hline
    dl04 & Geometriesammlung (GeometryCollection) \\
    \hline
    dl05 & Sammlung von Punkten (MultiPoint) \\
    \hline
    dl06 & Sammlung von Linienzügen (MultiCurve und MultiLineString) \\
    \hline
    dl07 & Sammlung überlappungsfreier Polygone (MultiPolygon) \\   
    \hline
\end{tabular}

\paragraph{Bedeutung Attribut SDO\_SRID}
Dies dient der Festlegung des Bezugssystems über den EPSG-Code, wenn null dann wird ein lokales Bezugssystem verwendet.

\paragraph{Bedeutung Attribut SDO\_POINT}
WICHTIG: nur für Geometrie-Typ Point, d.h. wenn SDO\_GTYPE=2001\newline
Beim GTYPE=2001 werden die nachfolgenden Attribut SDO\_ELEM\_INFO und SDO\_ORDINATES auf null gesetzt.\newline
\begin{tabular}[h]{|l|l|l|}
    \hline
    Name & Typ & Bedeutung \\
    \hline
    X & NUMBER & x-Koordinate\\
    \hline
    Y & NUMBER & y-Koordinate \\
    \hline
    Z & NUMBER & z-Koordinate \\
    \hline
\end{tabular}

\paragraph{Bedeutung Attribut SDO\_ELEM\_INFO}
Dies beschreibt eine Geometrie oder Teilgeometrie, also wie die im Abschnitt SDO\_ORDINATES gespeicherten Koordinatenwerte zu interpretieren sind.
\begin{itemize}
    \item SDO\_STARTING\_OFFSET: Dieser Wert gibt jeweils die Position im Koordinatenfeld SDO\_ORDINATES an,ab der die aktuell Teilgeometrie beginnt. Der erste Eintrag hat den Index 1.
    \item SDO\_ETYPE: Dieser Wert identifiziert den Elemententyp, also die Art der Teilgeometrie, auf die sich die Dreiergruppe bezieht.\newline
    \begin{tabular}[h]{|l|p{12cm}|}
        \hline
        Wert von SDO\_ETYPE & Bedeutung \\
        \hline
        1 & Punkt (Point) \\
        \hline
        2 & Linienzug (Linestring) \\
        \hline
        1003 & Äußerer Polygonzug; die Koordinaten müssen entgegen dem Uhrzeigersinn angegeben werden. \\
        \hline
        2003 & Innerer Polygonzug (d.h. ein Loch); die Koordinaten müssen im Uhrzeigersinn angegeben werden. \\
        \hline
    \end{tabular}
    \item SDO\_INTERPRETATION: Dieser wert spezifiziert den Elementtyp näher. Die Bedeutung ist vom Wert SDO\_ETYPE\newline
    \begin{tabular}[h]{|p{2.25cm}|p{2.25cm}|p{10.75cm}|}
        \hline
        Wert von SDO\_ETYPE & Wert von SDO\_INTERPRETATION & Bedeutung \\
        \hline
        1 & 1 & einzelner Punkt (Point)\\
        \hline
        1 & n (>1) & Sammlung von n Punkten (MultiPoint) \\
        \hline
        2 & 1 & Streckenzug (LineString) \\
        \hline
        1003 2003 & 1 & einfacher, geschlossener Streckenzug (Simple Feature: LinearRing); die erste und die letzte Koordinate müssen identisch sein. \\
        \hline
        1003 2003 & 3 & Rechteck, das durch zwei Punkte p1 und p2 beschrieben wird, wobei p1.x < p2.x und p1.y < p2.y (nur in rechtwinkligen Koordinatensystemen bzw. ohne räumliches Bezugssystem verwendbar). \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{itemize}

\paragraph{Bedeutung Attribut SDO\_ORDINATES}
Koordinaten aller Teilgeometrien nacheinander.

\subsubsection{Beispiele für die Erzeugung von Geoetrieobjekten}
Einzelnes punktförmiges Objekt (Point) in der Tabelle GTree:
\begin{verbatim}
insert into GTree values (
    1,
    'Eiche',
    SDO_GEOMETRY(2001, null, SDO_POINT_TYPE(2,4,null), null, null)
)
\end{verbatim}
Mehrere punktförmige Objekte (Multipoint) in der Tabelle GTree:
\begin{verbatim}
insert into GTree values (
    2,
    'Fichtengruppe',
    SDO_GEOMETRY(2005, null, null,
    SDO_ELEM_INFO_ARRAY(1,1,3),
    SDO_ORDINATE_ARRAY(2,8, 3, 9, 4,10))
)
\end{verbatim}
Ein Linienförmiges Objekte (LineString) in der Tabelle GWay:
\begin{verbatim}
insert into GWay values (
    1,
    'Gartenweg',
    SDO_GEOMETRY(2002, null, null,
    SDO_ELEM_INFO_ARRAY(1,2,1),
    SDO_ORDINATE_ARRAY(1,2, 8,2, 8,4))
)   
\end{verbatim}
Ein rechteckiges Flächenobjekte (Polygon) in der Tabelle GParcel:
\begin{verbatim}
insert into GParcel values (
    1,
    '1007-1',
    SDO_GEOMETRY(2003, null, null,
    SDO_ELEM_INFO_ARRAY(1,1003,3),
    SDO_ORDINATE_ARRAY(1,3, 3,6))
)
\end{verbatim}
Ein Flächenobjekt mit Loch (Polygon) in der Tabelle GParcel:
\begin{verbatim}
insert into GParcel values (
    2,
    '1007-3',
    SDO_GEOMETRY(2003, null, null,
    SDO_ELEM_INFO_ARRAY(1,1003,1, 11,2003, 1),
    SDO_ORDINATE_ARRAY(3,3, 6,3, 6,7, 3,7, 3,3, 4,5, 4,6, 5,6, 5,5, 4,5))
);
\end{verbatim}
Diese Beispiele sollen eine Möglichkeit der Erzeugung verdeutlichen, diese ist eine sehr komplizierte und ist auf das führe entstehen von Oracle Spatial zurückzuführen, als es noch keine Verarbeitungsmechanismen in der Datenbank gab. Offensichtlich wurde aus Gründen der Rückwärtskompatibilität diese Art der Erzeugung von SDO\_GEOMETRY beibehalten.\newline
\newline
Obwohl man selten Objekte so anlegt, denn eher werden Ladeprogramme verwenden, so ist dies dennoch unhandlich und fehleranfällig. Im Weiteren wird der einfache und OGC-Konformer Ansatz mit WKT gezeigt, der mit Oracle Version 10 eingeführt wurde.

\subsubsection{Erzeigung und Abfrage von Objekten über Well Known Text (WKT)}
Ein Flächenobjekt in Tabelle GParcel
\begin{verbatim}
insert into GParcel values (
    3,
    '1007-5',
    SDO_GEOMETRY('Polygon((6 3,7 3,7 5,8 5,8 7,6 7,6 3))')
);
\end{verbatim}
Abfragen der Objekte per Select-Anweisung:
\begin{verbatim}
    SELECT idx, nr, g.geo.Get_WKT() FROM GParcel g order by idx;
\end{verbatim}

\paragraph{Anlegen der Metadaten und eines räumlichen Index}
Oracle speichert Metainformationen in einer Tabelle MDSYS.SDO\_GEOM\_METADATA\_TABLE des Schemas MDSYS für alle Nutzer der Datenbank ab. Der einzelne Nutzer kann seine Metadaten über die View USER\_SDO\_GEOM\_METADATA einfügen und bearbeiten.
\begin{verbatim}
INSERT INTO USER_SDO_GEOM_METADATA
VALUES ('GTree','geo',
    SDO_DIM_ARRAY(
    SDO_DIM_ELEMENT('X', 0, 20, 0.001),
    SDO_DIM_ELEMENT('Y', 0, 20, 0.001)
    ), null);

INSERT INTO USER_SDO_GEOM_METADATA
VALUES ('GWay','geo',
    SDO_DIM_ARRAY(
    SDO_DIM_ELEMENT('X', 0, 20, 0.001),
    SDO_DIM_ELEMENT('Y', 0, 20, 0.001)
    ), null);
INSERT INTO USER_SDO_GEOM_METADATA
VALUES ('GParcel','geo',
    SDO_DIM_ARRAY(
    SDO_DIM_ELEMENT('X', 0, 20, 0.001),
    SDO_DIM_ELEMENT('Y', 0, 20, 0.001)
    ), null);

-- Abfrage der Metadaten des angemeldeten Benutzers
select * from USER_SDO_GEOM_METADATA
\end{verbatim}

\paragraph{Räumlicher Index}
Manche Abfragen sind nur möglich wenn ein Index erstellt wurde, im Allgemeinen beschleunigt der Index die räumlichen Abfragen.
\begin{verbatim}
CREATE INDEX idx_gtree ON GTree(geo) INDEXTYPE IS MDSYS.SPATIAL_INDEX;
CREATE INDEX idx_gway ON GWay(geo) INDEXTYPE IS MDSYS.SPATIAL_INDEX;
CREATE INDEX idx_gparcel ON GParcel(geo) INDEXTYPE IS MDSYS.SPATIAL_INDEX;
\end{verbatim}

\paragraph{Validierung der Geometrie}
Zum prüfen einer Geometrie besteht die Datenbankoperation ST\_IsValis, diese prüft mit einer Toleranz von 0.001 (unabhängig von der Toleranzangabe der Metadaten). Fehlerhafte Geometrien liefern den Wert 0, gültige Geometrien den Wert 1.
\begin{verbatim}
SELECT p.idx, p.nr, p.geo.ST_IsValid() FROM GParcel p;
\end{verbatim}

\paragraph{Geometrische Funktionen}
\begin{verbatim}
-- Bestimmung der Länge eines Objektes:
SELECT name, SDO_GEOM.SDO_LENGTH(geo, 0.001) FROM GWay;

-- Bestimmung des Flächeninhaltes:
SELECT nr, SDO_GEOM.SDO_AREA(geo,0.001) FROM GParcel;

-- Bestimmung des kürzesten Abstandes zweier Geometrien:
SELECT t.species, w.name, SDO_GEOM.SDO_DISTANCE(t.geo, w.geo, 0.001)
FROM GTree t, GWay w
where t.species like 'Eiche' and w.name like 'Gartenweg';

-- Berechnung des Flächenschwerpunktes als Geometrie-Objekt
SELECT idx, nr, SDO_GEOM.SDO_CENTROID(geo, 0.001) FROM GParcel;
--Berechnung des Flächenschwerpunktes als WKT
SELECT idx, nr, SDO_GEOM.SDO_CENTROID(geo, 0.001).Get_WKT() AS "WKT" FROM GParcel;

-- Berechnung des minimal umgebenden Rechtecks (MBR, Bounding Box):
SELECT idx, species, SDO_GEOM.SDO_MBR(geo).Get_WKT() FROM GTree;

-- Berechnung einer Pufferzone (Buffer)
SELECT idx, name, SDO_GEOM.SDO_BUFFER(geo, 1, 0.001).Get_WKT() FROM GWay;
\end{verbatim}

\paragraph{Verschneidung}
Es gibt vier Verschneidungsoperationen, die nach gleichem Prinzip funktionieren:
\begin{itemize}
    \item SDO\_GEOM.SDO\_INTERSECTION
    \item SDO\_GEOM.SDO\_UNION
    \item SDO\_GEOM.SDO\_DIFFERENCE
    \item SDO\_GEOM.SDO\_XOR
\end{itemize}
\begin{verbatim}
SELECT SDO_GEOM.SDO_UNION(p1.geo, p2.geo, 0.001) FROM GParcel p1, GParcel p2
WHERE p1.nr = '1007-1' AND p2.nr = '1007-3';
\end{verbatim}

\paragraph{Test topologischer Beziehungen}
\begin{verbatim}
-- Beispiel: Prüfung, ob sich zwei Geometrien berühren
-- Welches Flurstück berührt das Flurstück 1007-1?
SELECT p1.idx, p1.nr
FROM GParcel p1, GParcel p2
WHERE SDO_TOUCH(p1.geo, p2.geo)='TRUE' AND p2.nr='1007-1';
-- Ergebnis: 2 1007-3

-- Beispiel: Befindet sich eine Geometrie innerhalb einer anderen?
-- Steht ein Baum innerhalb des Flurstück 1007-1?
SELECT t.idx, t.SPECIES, SDO_INSIDE(t.geo, p.geo) AS "innerhalb 1007-1"
FROM GTree t, GParcel p
WHERE p.nr='1007-1';
\end{verbatim}

\paragraph{Räumliche Bezugssysteme, Koordinatentransformationen}
Die Daten werden in WGS84 mit Längen und Breitengrad erzeugt. Das Ergebnis der Berechnung des Abstandes über SDO\_GEOM.SDO\_DISTANCE wird in Metergeliefert:
\begin{verbatim}
-- Daten vorbereiten: Tabelle mit Längen und Breitengrad von drei Städten
CREATE TABLE GCity (
    idx INTEGER,
    name VARCHAR(20),
    geo SDO_GEOMETRY,
    CONSTRAINT pk_gcity PRIMARY KEY(idx)
);
INSERT INTO USER_SDO_GEOM_METADATA
VALUES ('GCity','geo',
    SDO_DIM_ARRAY(
    SDO_DIM_ELEMENT('long', 10.4, 13, 0.0001),
    SDO_DIM_ELEMENT('lat', 50.5, 53.5, 0.0001)
    ), 4326);
CREATE INDEX idx_gcity ON GCity(geo) INDEXTYPE IS MDSYS.SPATIAL_INDEX;
insert into GCity values (
    1, 'Dessau', SDO_GEOMETRY('Point(12.2424 51.8222))', 4326)
);
insert into GCity values (
    2, 'Magdeburg', SDO_GEOMETRY('Point(11.6276 52.1205))', 4326)
);
insert into GCity values (
    3, 'Halle(Saale)', SDO_GEOMETRY('Point(11.9688 51.4969)', 4326)
);
-- Berechnung des Abstandes der Städte zueinander
SELECT c1.name, c2.name, SDO_GEOM.SDO_DISTANCE(c1.geo, c2.geo, 0.0001) as "Abstand"
FROM GCity c1 INNER JOIN GCity c2 ON c1.idx < c2.idx
ORDER BY c1.idx, c2.idx;
\end{verbatim}
Mit CS.TRANSFORM können die geometrischen Daten in ein anderes Bezugssystem (hier: UTM Zone 32) umgerechnet werden:
\begin{verbatim}
-- Transformation der Daten in ein anderes Koordinatensystem (UTM Zone 32)
SELECT SDO_CS.TRANSFORM (geo, 25832) FROM GCity;

-- Anzeige der transformierten Koordinaten
SELECT name as "Stadt",
SDO_CS.TRANSFORM (geo, 25832).SDO_POINT.X AS "RW",
SDO_CS.TRANSFORM (geo, 25832).SDO_POINT.Y AS "HW"
FROM GCity;
\end{verbatim}